<cmp>

<competence>
<title>Alphabet secret</title>
<base>false</base>
<cara>Int</cara>
<description>
Permet de déchiffrer les messages. (alphabets: pisteurs, rôdeurs, templiers, voleurs) - réussite automatique.


</description></competence>
<competence>
<title>Baratin</title>
<base>false</base>
<cara>WP</cara>
<description>
 Permet de gagner du temps en baratinant, par un discourt non rationnel.
 La cible à droit à un test de FM. permet d'affecter une personne par 
tranche de 10 points en Sociabilité.  


</description></competence>
<competence>
<title>Braconnage</title>
<base>false</base>
<cara>Ag</cara>
<description>
 Cette compétence permet de poser des pièges et d'appâter afin 
d'attraper divers animaux. Un succès indique qu'une créature a été 
capturée. (sur test Ag)


</description></competence>
<competence>
<title>Canotage</title>
<base>true</base>
<cara>S</cara>
<description> On utilise 
cette compétence pour ramer et diriger une barque, un canot, une 
embarcation à fond plat et tout bateau similaire. Ramer dans des 
conditions normales ne requiert aucun test de compétence.


</description></competence>
<competence>
<title>Charisme</title>
<base>true</base>
<cara>Fel</cara>
<description>
 Cette compétence permet de manipuler autrui. Les tests de Charisme 
peuvent être utilisés pour amener des individus ou de petits groupes de 
personnes à changer d'avis, pour mentir de manière convaincante, pour 
bluffer et même mendier. Les insinuations et la séduction dépendent 
aussi de la compétence Charisme.
Talents liés : Code de la rue, Etiquette, Intrigant 


</description></competence>
<competence>
<title>Commérage</title>
<base>true</base>
<cara>Fel</cara>
<description>
Cette compétence permet d'obtenir des informations. Elle est utile pour avoir vent des rumeurs et des dernières nouvelles
Talents liés : Code de la rue, Etiquette 


</description></competence>
<competence>
<title>Commandement</title>
<base>true</base>
<cara>Fel</cara>
<description>
 On utilise cette compétence pour amener des subalternes à exécuter des 
ordres. Quand le test de compétence est couronné de succès, les ordres 
sont exécutés tels qu'ils ont été donnés.
Talents liés : Maître du fouet 


</description></competence>
<competence>
<title>Conduite d'attelage</title>
<base>true</base>
<cara>S</cara>
<description>
On utilise cette compétence pour conduire des carioles et des chariots, voire des chars.


</description></competence>
<competence>
<title>Connaissances Académiques</title>
<base>false</base>
<cara>Int</cara>
<description>
 On utilise la compétence Connaissances académiques pour se souvenir de 
faits et de chiffres et (si on dispose des archives adéquates) pour 
effectuer des recherches. 
Spécialisation : arts, Astronomie, 
Démonologie, Droit, Généalogie Héraldique, Histoire, Ingénierie, Magie, 
Nécromancie, Philosophie, Religion, Runes, Science, Stratégie Tactique, 
Théologie


</description></competence>
<competence>
<title>Connaissances générales</title>
<base>false</base>
<cara>Int</cara>
<description>
La compétence
 Connaissances générales permet de se souvenir des coutumes, des 
institutions, des traditions, des personnalités et des superstitions 
d'une nation, d'une race ou d'un groupe culturel particulier. C'est une 
expérience apprise sur le tas......
Spécialisation : Bretonnie, 
Cathay, Désolations du Chaos, Dragons, Elfes, Empire, Estalie, 
Halflings, Hommes bêtes, Kislev, Lustrie, Nains, Norsca, Ogres, Pays 
Perdu, Peaux vertes, Principautés Frontalières, Skavens, Terres du Sud, 
Terres Sombres, Tiléen
Talents liés : Grand voyageur 


</description></competence>
<competence>
<title>Création de runes</title>
<base>false</base>
<cara>Int</cara>
<description>
 On utilise cette compétence pour investir une rune de puissance 
magique. Il s'agit là de la base des pouvoirs des maîtres des runes. 
Elle permet de piéger la puissance magique dans une rune et de créer des
 objets enchantés. 


</description></competence>
<competence>
<title>Crochetage</title>
<base>false</base>
<cara>Fel</cara>
<description>
On utilise cette
 compétence pour déverrouiller des serrures. En temps normal, un test 
couronné de succès permet de crocheter une serrure mais le MJ peut en 
exiger plusieurs s'il s'agit de mécanismes particulièrement complexes 
(test Ag)
Talents liés : Connaissance des pièges 


</description></competence>
<competence>
<title>Déguisement</title>
<base>false</base>
<cara>Fel</cara>
<description>
 On utilise cette compétence pour masquer sa véritable apparence. 
Vêtements, accessoires et maquillage sont souvent la clef d'un 
déguisement réussi. Il est également possible de se faire passer pour un
 membre du sexe opposé,
Talents liés : Imitation


</description></competence>
<competence>
<title>Déplacement silencieux</title>
<base>true</base>
<cara>Ag</cara>
<description>
 Cette compétence est utlisée pour se déplacer discrètement. Un 
personnage utilisant cette compétence ne peut faire qu'une action de 
mouvement au cours d'un round. 
Talents liés : Camouflage rural, Camouflage souterrain, Camouflage urbain 


</description></competence>
<competence>
<title>Dressage</title>
<base>true</base>
<cara>Fel</cara>
<description>
 On utlise cette compétence pour entraîner les animaux à faire des tours
 et à obéir à des ordres simples. En général, on dresse surtout les 
chiens, les chevaux et les faucons, bien qu'il soit possible de former 
des animaux moins courants si le MJ le permet. Dresser correctement un 
animal prend du temps. On effectue un test de compétence par semaine 
durant la période de dressage. 
Talents liés : Maître du fouet 


</description></competence>
<competence>
<title>Dissimulation </title>
<base>true</base>
<cara>Fel</cara>
<description>
 On utilise cette compétence pour se cacher de ses ennemis. Il est 
indispensable que le terrain présente un endroit où se cacher (des 
arbres, des murs, un bâtiment....) 
Talents liés : Camouflage rural, Camouflage souterrain, Camouflage urbain, Ethérés 


</description></competence>
<competence>
<title>Emprise sur les animaux</title>
<base>true</base>
<cara>Fel</cara>
<description>
 Cette compétence permet de se lier d'amitié avec les animaux. Les 
animaux domestiques sont toujours amicaux à votre égard. Les animaux 
sauvages ou dressés à l'attaque (comme les chiens de guerre) peuvent 
être calmés via un test couronné de succès. 


</description></competence>
<competence>
<title>Equitation</title>
<base>true</base>
<cara>Ag</cara>
<description>
 Cette compétence est utilisée pour monter des chevaux et autres 
montures similaires. En temps normal, l'équitation ne nécessite pas de 
test de compétence.
Talents liés : Acrobatie Equestre 


</description></competence>
<competence>
<title>Escalade</title>
<base>true</base>
<cara>S</cara>
<description>
 On utlise cette compétence pour escalader des clôtures, des murs et 
autres obstacles verticaux. Dans des conditions normales, un test de 
compétence est nécessaire à chaque round
Talents liés : Coureur mural 


</description></competence>
<competence>
<title>Escamotage</title>
<base>false</base>
<cara>Ag</cara>
<description>
 On utlise cette compétence pour faire disparaître de petits objets dans
 la paume de la main, pour faire les poches de quelqu'un ou réaliser des
 tours de passe-passe avec des pièces ou des cartes. Le test 
d'Escamotage est souvent opposé à un test de Perception de 
l'observateur. 


</description></competence>
<competence>
<title>Esquive</title>
<base>false</base>
<cara>Ag</cara>
<description>
Cette compétence permet
 d'éviter les attaques au combat corps à corps. On peut utiliser 
l'Esquive une fois par round. Sur Ag réussit


</description></competence>
<competence>
<title>Evaluation </title>
<base>true</base>
<cara>Int</cara>
<description>
 Cette compétence permet de déterminer la valeur d'objets courants et de
 biens précieux comme les bijoux, les gemmes et les oeuvres d'arts. Un 
test de compétence couronné de succès permet de connaître le prix de 
vente de l'objet.
Talents liés : Dur en affaires, Talent artistique 


</description></competence>
<competence>
<title>Expression artistique</title>
<base>false</base>
<cara>Fel</cara>
<description>
On utilise cette compétence pour divertir un groupe de spectateurs...
Spécialisation
 : Acrobate, Acteur, Bouffon, Chanteur, Chiromancien, Clown, Comédien, 
Conteur, Cracheur de feu, Danseur, Jongleur, Mime, Musicien
Talents liés : Contorsionniste, Imitation 


</description></competence>
<competence>
<title>Filature</title>
<base>false</base>
<cara>Ag</cara>
<description>
Cette compétence permet de suivre autrui sans être vu. La filature est souvent opposée à la Perception de l'adversaire.


</description></competence>
<competence>
<title>Focalisation</title>
<cara>WP</cara>
<base>false</base>
<description>
  On utlise cette compétence pour contrôler les vents de magie. a 
compétence Focalisation est utilisée quand on a besoin d'une plus grande
 précision ou d'une meilleure maîtrise. 
Talents liés : Harmonie aethyrique 


</description></competence>
<competence>
<title>Fouille</title>
<base>true</base>
<cara>Int</cara>
<description>
 On utilise cette compétence pour rechercher des indices, des trésors et
 autres objets cachés (y compris des pièges) dans un lieu donné. Un test
 est nécessaire pour chaque pièce ou zone.


</description></competence>
<competence>
<title>Hypnotisme</title>
<base>false</base>
<cara>WP</cara>
<description>
 Cette compétence permet de mettre autrui en état de transe. Il faut 
conserver l'attention du sujet pendant une minute (souvent en captant 
son regard à l'aide d'un pendule et/ou en psalmodiant), après laquelle 
l'utilisateur doit réussir un test d'Hypnotisme.


</description></competence>
<competence>
<title>Intimidation</title>
<base>true</base>
<cara>S</cara>
<description>
 Cette compétence permet d'exercer des pressions sur un individu ou de 
l'effrayer. Les victimes de l'Intimidation peuvent résister en 
réussissant un test de Force Mentale. 
Talents liés : Menaçant 


</description></competence>
<competence>
<title>Jeu</title>
<base>true</base>
<cara>Int</cara>
<description>
 On utilise cette compétence pour joueur aux jeux de hasard, comme les 
jeux de dés et de cartes. Chaque participant mise la même somme et 
chacun effectue un test de Jeu opposé. Celui qui l'emporte ramasse la 
cagnotte. Le joueur peut très bien décider de perdre volontairement, 
auquel cas son personnage perd automatiquement..
Talents liés : Calcul mental 


</description></competence>
<competence>
<title>Langage mystique</title>
<base>false</base>
<cara>Int</cara>
<description>
 On utilise cette compétence pour lancer des sorts. Votre personnage 
doit parler un langage mystique s'il veut utiliser la magie. 
Contrairement aux autres langues, les langages mystiques ne servent pas à
 tenir une conversation mais à manipuler des énergies magiques.
Spécialisation : Démonike, Elfique mystique, Magick, Nain mystique 


</description></competence>
<competence>
<title>Langage secret</title>
<base>false</base>
<cara>Int</cara>
<description>
 Cette compétence est utilisée pour communiquer secrètement entre 
individus pratiquant la même profession. Les langages secrets 
s'apparentent plus à des codes qu'à de véritables langues.
Spécialisation : Bataille, Guilde, Rôdeurs, Voleurs 


</description></competence>
<competence>
<title>Langue</title>
<base>false</base>
<cara>Int</cara>
<description>
 Cette compétence permet à deux individus de communiquer par 
l'intermédiaire d'une langue qu'ils parlent l'un et l'autre. La plupart 
des langues parlées dans le Vieux Monde dérivent d'une racine commune, 
mais celle-ci a été si profondément modifiée que quasiment chaque race 
ou nation parle désormais son propre langage. 
Spécialisation : 
Bretonnien, Classique, Eltharin, Estalien, Gobelinoïde, Grumbarth, 
Halfling, Hung, Khazalid, Kislevien, Kurgan, Malla-room-ba-larin, 
Nehekharéen, Norse, Queekish, Reikspiel, Sombre, Tiléen, Tribale 
Talents liés : Grand voyageur, Imitation, Linguistique 


</description></competence>
<competence>
<title>Lecture sur les lèvres</title>
<base>false</base>
<cara>Int</cara>
<description>
 Cette compétence permet de capter des conversations qui se situent hors
 de portée de l'ouïe. L'utilisateur doit cependant voir clairement la 
partie inférieure du visage des interlocuteurs et comprendre la langue 
qu'ils utilisent.
Talents liés : Acuité visuelle 


</description></competence>
<competence>
<title>Lire/Ecrire</title>
<base>false</base>
<cara>Int</cara>
<description>
Cette compétence vous permet de lire et d'écrire toutes les langues que vous parlez.


</description></competence>
<competence>
<title>Marchandage</title>
<base>true</base>
<cara>Fel</cara>
<description>
 On utilise cette compétence pour négocier des prix et des échanges. 
Dans le cadre de la vie quotidienne, pour négocier les prix des denrées 
au marché par exemple, un simple test de compétence suffit. Toutefois, 
dans le cas d'échanges importants (comme la négociation du prix d'un 
manuscrit rare), le MJ peut exiger des tests de compétence opposés, 
utilisant le Marchandage des deux parties en présence.
Talents liés : Dur en affaires 


</description></competence>
<competence>
<title>Métier</title>
<base>false</base>
<cara></cara>
<description>
 Cette compétence permet de pratiquer un métier. A l'instar de 
Connaissances académiques, cette compétence n'est pas unique mais 
multiple.
Spécialisation : Apothicaire, Arquebusier, Artiste, 
Brasseur, Calligraphe, Cartographe, Charpentier, Charpentier naval, 
Cristallier, Cuisinier, Embaumeur, Fabricant d'arcs, Fabricant d'armes, 
Fabricant d'armures, Fabricant de bougies, Fermier, Forgeron, 
Herboriste, Maçon, Marchand, Meunier, Mineur, Orfèvre, Prospecteur, 
Tailleur, Tanneur, Tonnelier 
Talents liés : Savoir-faire nain, Talent artistique


</description></competence>
<competence>
<title>Natation</title>
<base>true</base>
<cara>S</cara>
<description>
  Cette compétence permet de nager et de plonger. Nager dans des 
conditions normales ne requiert aucun test de compétence. Le MJ peut en 
demander un quand l'eau est particulièrement agitée ou quand il s'agit 
de nager pendant une longue période. La caractéristique du Mouvement du 
personnage est divisée par deux (arrondir à l'entier supérieur) quand il
 nage.


</description></competence>
<competence>
<title>Navigation</title>
<base>false</base>
<cara>Ag</cara>
<description>
Cette compétence permet de 
manoeuvrer des bateaux à voiles. Ceux qui en disposent sont familiarisés
 avec les diverses tâches que l'on accomplit sur un bateau, la 
connaissance des divers types de voiles, la conduite à adopter par 
mauvais temps, etc.


</description></competence>
<competence>
<title>Orientation</title>
<base>false</base>
<cara>Int</cara>
<description>
On utilise 
cette compétence pour trouver son chemin, sur terre comme sur l'eau. 
Pour ce faire, on se sert des étoiles, des cartes et d'un bon sens de 
l'orientation. L'utilisateur peut également estimer la durée d'un voyage
 en fonction du terrain, de l'époque, de l'année et du climat.


</description></competence>
<competence>
<title>Perception</title>
<base>true</base>
<cara>Int</cara>
<description>
 Cette compétence vous permet d'observer votre environnement pour y 
déceler des détails qui passeraient normalement inaperçus. Ele sert 
également à déceler les pièges, les fosses et autres dangers physiques. 
Bien qu'on l'utilise la plupart du temps pour déterminer ce que voit le 
personnage, la compétence Perception recouvre en réalité tous les sens. 
On peut donc aussi s'en servir pour écouter, sentir, toucher et goûter.
Talents liés : Acuité auditive, Acuité visuelle, Calcul mental, Connaissance des pièges, Sens aiguisés 


</description></competence>
<competence>
<title>Pistage</title>
<base>false</base>
<cara>Int</cara>
<description>
 Cette compétence permet de traquer une proie, animale ou autre. Suivre 
une piste évidente ne requiert aucun test de compétence et ne nécessite 
pas de ralentir l'allure.


</description></competence>
<competence>
<title>Préparation de poisons</title>
<base>false</base>
<cara>Int</cara>
<description>
 Cette compétence permet de préparer un poison. La compétence recouvre 
l'utilisation des poisons d'origine animale (venins), naturelle et 
chimique


</description></competence>
<competence>
<title>Résistance à l'alcool</title>
<base>true</base>
<cara>T</cara>
<description>
On utilise cette
 compétence pour résister aux effets de l'alcool. Les buveurs 
expérimentés peuvent développer une tolérance remarquable. On effectue 
un test de compétence après chaque verre. 


</description></competence>
<competence>
<title>Sens de la magie </title>
<base>false</base>
<cara>WP</cara>
<description>
 Parfois qualifiée de "troisième oeil", cette compétence est utilisée 
pour détecter la présence de magie. Les sorciers en parlent comme des 
sixième, septième et huitième sens.


</description></competence>
<competence>
<title>Soins</title>
<base>false</base>
<cara>Int</cara>
<description>
Cette
 compétence permet de prodiguer des soins médicaux aux blessés. Un test 
de Soins couronné de succès redonne 1d10 points de Blessures à un 
personnage Légèrement blessé et 1 point de Blessures à un personnage 
Gravement blessé. Un personnage blessé ne peut recevoir de tels soins 
qu'une fois pendant ou après chaque rencontre (combat, piège, chute, 
etc.) 
Talents liés : Chirurgie 


</description></competence>
<competence>
<title>Soins des animaux</title>
<base>true</base>
<cara>Int</cara>
<description>
 Cette compétence permet de prendre soin des animaux domestiques et des 
animaux de la ferme, comme les chevaux, les vaches, les porcs, les 
boeufs, etc. Les soigner et les nourrir au quotidien ne requiert pas de 
test de compétence. Les tests servent essentiellement à déceler des 
maladies ou des signes de gêne, ou dans des circonstances spéciales 
(préparer une monture pour une parade, par exemple).


</description></competence>
<competence>
<title>Survie</title>
<base>true</base>
<cara>Int</cara>
<description>
 Cette compétence permet de survivre dans la nature et de se livrer à 
des activités comme la pêche, la chasse, la confection d'un feu de camp,
 la recherche de nourriture comestible, la construction d'abris 
improvisés, etc.


</description></competence>
<competence>
<title>Torture</title>
<base>false</base>
<cara>Fel</cara>
<description>
Cette compétence 
permet de soutirer des informations à un sujet réfractaire par 
différents moyens. La compétence recouvre à la fois la torture physique 
et mentale. Une victime peut résister à la torture en réussissant un 
test de Force Mentale opposé. 


</description></competence>
<competence>
<title>Ventriloquie</title>
<base>false</base>
<cara>Fel</cara>
<description>

Cette compétence permet de parler sans ouvrir les lèvres. Des 
observateurs particulièrement vigilants auront droit à un test de 
Perception opposé, à la discrétion du MJ.
</description></competence>
</cmp>